\chapter{Protégé}
\label{anexo1}

En este capítulo se detallan los pasos a seguir para realizar la instalación de la herramienta \textit{Protégé}.

\section{Instalación de Protégé}

Para comenzar con la instalación de Protégé, el primer paso es dirigirse a la página web oficial y seleccionar el archivo a descargar de acuerdo al sistema operativo\footnote{\url{http://protege.stanford.edu/download/protege/4.1/installanywhere/Web\_Installers/}}. Para este caso ha sido necesaria la descarga de \textit{Protégé 4.3} para Linux. 
 
Un requisito fundamental para el funcionamiento de Protégé es la posesión de una maquina virtual de Java. Al estar escrito en dicho lenguaje requiere que en el equipo donde se va a alojar Protégé se encuentre instalado tanto Java como una máquina virtual de este lenguaje para un correcto funcionamiento. Por esto, a la hora de realizar la descarga se ofrece al usuario la posibilidad de incluir la Máquina Virtual Java o no. 
Cuando se procede a la descarga del archivo, se proporciona al usuario la opción de registrarse. Este registro simplemente es utilizado para crear las estadísticas de Protégé. 

Una vez descargado, a través de una terminal hay que situarse en la carpeta donde se encuentra el archivo descargado para poder iniciar la instalación\cite{instalacionProtege}. Cuando la ruta ha sido introducida, se produce la ejecución del archivo (ver Listado~\ref{code:ejecucion}).

\begin{listing}[  
  caption  = {Ejecución de Protégé},
  label    = code:ejecucion]
sh ./install_protege_4.3.bin
\end{listing}
 
Con la ejecución del archivo se producirá la apertura del instalador. Aquí, entre otras opciones, se introducirá la ruta de la carpeta de instalación, la ruta para el link de la aplicación y la selección de la Máquina Virtual.  En caso de no poseer Java, para añadirlo simplemente se debe descargar el instalador\footnote{\url{www.java.com/en/download/manual.jsp}} acorde con el sistema operativo. Para la realización de este \acs{TFG} ha sido necesaria la instalación, a través de un comando, de la \textit{versión 7 de Java} para un sistema Linux de 64 bits (ver Listado~\ref{code:java}).

\begin{listing}[  
  caption  = {Instalación de Java},
  label    = code:java]
sudo apt-get install oracle-java7-installer
\end{listing}

Una vez finalizada toda la instalación anterior, aparece un resumen indicando que esta se ha completado con éxito. Para abrir la aplicación se debe situar en la carpeta donde se encuentra instalado y ejecutar el archivo (ver Listado~\ref{code:apertura}).

\begin{listing}[  
  caption  = {Apertura de Protégé},
  label    = code:apertura]
sh ./run.sh
\end{listing}

Además de instalar esta herramienta, en algunos casos es necesario añadir \textit{graphviz} para poder visualizar los esquemas gráficos que presenta la ontología (ver Listado~\ref{code:graphviz}).

\begin{listing}[  
  caption  = {Instalación de Graphviz},
  label    = code:graphviz]
sudo apt-get install graphviz
\end{listing}

También es posible que se requiera la instalación de ciertos paquetes para la resolución de diversas dependencias. De ser así, se indicarán cuales son estas y como instalarlas. Con todo esto, Protégé se encuentra preparado para ser utilizado. 

En caso de desear una ejecución más cómoda de Protégé es posible la creación de un \textit{link}. Para la creación de este simplemente hay que situarse en la carpeta donde se encuentra el script (archivo \textit{run.sh}) y proporcionarle permisos de ejecución, por medio de \textit{chmod +x}. Después el usuario debe desplazarse hasta el Escritorio para crear el lanzador e introducir el comando correspondiente (ver Listado~\ref{code:lanzador}).

\begin{listing}[  
  caption  = {Creación del lanzador},
  label    = code:lanzador]
gnome-desktop-item-edit /path/to/the/folder -create-new 
\end{listing}

donde «path/to/the/folder» en este caso es la ruta del Escritorio. Una vez ejecutado el anterior comando, aparece una ventana la cual debe ser rellenada con las opciones que aparecen en la imagen (ver Figura~\ref{figs/lanzadorProtege}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{lanzadorProtege.png}
\caption{Opciones del lanzador en Protégé}
\label{figs/lanzadorProtege}
\end{center}
\end{figure}

\section{Estructura de Protégé}\label{sec:estructuraProtege}

Protégé posee diversos menús para el tratamiento del conocimiento (ver Figura ~\ref{figs/protege}). La primera pestaña que aparece es \textit{Active Ontology}, donde se encuentra una descripción de la ontología junto otros datos como el nombre del creador y la fecha de actualización  de la ontología, entre otros. 

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{protege.png}
\caption{Interfaz de Protégé}
\label{figs/protege}
\end{center}
\end{figure}

Otra pestaña que aparece es \textit{Classes}. Aquí se encuentran todos los conceptos que definen la ontología. Por defecto aparece una clase predeterminada denominada «Thing», la cual contiene al resto de subclases. Cada subclase contiene determinados atributos o propiedades, pudiendo llevar una anotación y descripción. Cada clase debe de ser única, emitiendo un error de no ser así. 
Esta pestaña posee dos tipos de vista: \textit{Vista de Propiedades} y \textit{Vista Lógica}. En la primera de ellas aparecen las propiedades de la clase seleccionada. El otro tipo de vista permite definir la clase seleccionada mediante ciertas reglas, como unión o intersección, y asociar restricciones. 

Protégé además de agregar subclases, permite la agregación de una clase equivalente o la eliminación de alguna de estas. Cada clase tendrá un determinado nombre y una URL asignada de forma automática, ya que cada concepto se encuentra almacenado en un lenguaje estándar para poder ser manipulado. 

Respecto al tratamiento de las propiedades, Protégé junto con \acs{OWL} ha realizado una separación en tres pestañas diferentes: \textit{Object Properties},\textit{ Data Properties} y \textit{Annotation Properties}. Esta división es necesaria debido a la gran diferencia semántica existente entre ellas. 

Para la agregación de instancias, Protégé proporciona una pestaña denominada \textit{Individuals}. Las instancias permiten probar la validez de la ontología y se encuentran asociadas a una clase en particular. Una instancia puede pertenecer a varias clases.

Como se describió anteriormente, a través de esta herramienta se puede mostrar la ontología de forma gráfica, pudiendo ver de forma gráfica las interacciones entre las distintas clases.
La pestaña \textit{OntoGraf} ofrece varios estilos de visualización, seleccionando uno u otro dependiendo del fin que se quiera.  A través de \textit{OWLViz} se puede ver un esquema general de la ontología. 

También se permite realizar consultas a la ontología por medio de la pestaña \textit{DL query}. Para comenzar con las consultas, previamente debe iniciarse una herramienta denominada \textit{Reasoner}, situada en el menú \textit{reasoner} y pinchando en \textit{Start reasoner}. A través de esta se consigue evaluar las relaciones existentes entre las clases de la ontología. 

Una vez iniciado, se pueden realizar las consultas que se deseen a la ontología, introduciendo el enunciado de la consulta dentro del recuadro \textit{Query (class expression)} y pulsando el botón \textit{Execute}. Una vez procesada la petición, en \textit{Query Results} se mostrará la información relacionada con la pregunta realizada. La evaluación de la consulta mostrará las distintas clases y entidades de la ontología existente relacionadas con esta. 

Por último realizar mención a los diversos formatos que esta herramienta ofrece para almacenar las ontologías. Protégé ofrece varias opciones, como\textit{ Manchester OWL Syntax}, \textit{OBO}, \textit{KRSS2}, \textit{Latex} o \textit{Turtle}\footnote{Terse RDF Triple Language}, siendo las siguientes las más empleadas:

\begin{itemize}
\item \acf{RDF}: Se trata de un lenguaje desarrollado por \acf{W3C} que representa un grafo \acs{RDF} como un documento \acs{XML}.
\item \acs{OWL}/\acs{XML}: Es un lenguaje de marcado para publicar y compartir datos usando ontologías en la \acf{WWW}. Facilita un modelo de marcado construido sobre \acs{RDF} y codificado en \acs{XML}.
\item \acs{OWL} Functional Syntax: Es una codificación legible por los humanos para la \acs{WWW}. Proporciona una sintaxis más sencilla de interpretar para la comunicación con los seres humanos. 
\end{itemize}


%Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
%End:
